被南韓MBC流放的157名記者與主播

延伸閱讀:
《逆權司機》
택시운전사／A Taxi Driver
21-9-2017正式上

無限罷工：
被南韓MBC流放的157名記者與主播
特約撰稿人 楊虔豪 發自首爾2017-09-09
[size=2]

南韓MBC電視台工會近日發動罷工。相同光景在五年前也曾出現，記者主播反抗權力黑手伸入媒體，換來的卻是連串整肅。時隔五年，這些被流放的人再次選擇走出來……

2017年9月4日，韓國首爾，韓國MBC電視台與KBS電視台員工因不滿新聞製播遭到高層干預,以及權益受到壓榨，開始大規模罷工，共有超過3800名員工參加了罷工。部分參與罷工的員工在電視台大樓外集會。 攝：楊虔豪

9月4日，南韓MBC電視台工會重啟罷工、要求箝制報導自由的親前朝社長金張謙下台的第二天，電視台大廳內有300多位成員參與罷工集會；二樓咖啡店內，陽光透過窗戶，射入剛坐在位子上的金秀珍臉頰上。她亮麗的面孔上，卻露出幾分哀愁。
2001年考入MBC的金秀珍，歷經10年主跑社會、經濟與政治領域，在阿拉伯之春爆發期間，她成為少數被派往埃及長期採訪的南韓新聞從業員。靠自身實力成為電視台中堅記者後，2011年底，金秀珍被拔擢為MBC夜間新聞主播。

自電視機問世以來，南韓三大電視台中，女性記者出身的主播，至今只有十位，金秀珍就是其中之一。只是，才坐上播報台不到兩個月，她便毅然決然加入罷工行列。

兩名參與罷工的電視台員工。

圖左為MBC電視台前新聞主播金秀珍，右為前記者金珉煜。攝：楊虔豪

MBC璀璨時代，瀰漫自由氣息

「相較他台，MBC的記者很有獨立性。南韓受儒家文化影響，多數人都是接命令行事，KBS也是這樣；但我們在MBC做新聞時，有更多自主空間，前後輩關係也一樣。自由奔放的氣息，不僅在報導局（新聞部），其他節目部門也如此，我認為就是這種環境，MBC才能做出更具競爭力的節目內容。」金秀珍說道。

金秀珍的前半段記者生涯，正逢MBC的璀璨時代。2003年播映的韓劇《大長今》廣受歡迎，成為韓流打進世界各地的推手；開播10年的綜藝節目《無限挑戰》，在無任何劇本與結果設定的情況下，主持群嘗試執行各行各業的任務，每回變化多端的實境真人秀形式，至今吸引大批死忠海內外觀眾支持。而MBC新聞更是勇於揭弊與批判權力，甚至不惜與社會主流意識對抗。

2005年，首爾大學教授黃禹錫聲稱幹細胞研究取得進展。當南韓舉國上下沉浸在驕傲喜悅時，MBC招牌調查報導節目《PD手冊》獨家揭發黃禹錫研究出現倫理與造假爭議，一度讓電視台成為人人喊打的過街老鼠，但後來獲證實確有其事。MBC就是在這種令人稱羨又充滿爭議的交織下，樹立自身影響力和地位。

「當我還是『老么記者』、（2009年）負責採訪雙龍汽車罷工時，雙龍工會現場不接受任何電視台訪問，只把機會給MBC。當時工會都認為『我們的事只有MBC願意聽』。」這時，2008年進入MBC擔任社會記者的金珉煜，手持裝着咖啡的托盤，坐下來說道。

金珉煜是遲金秀珍入行七年的後輩。回憶起剛跑線時，就碰到這起導致多名勞工自殺的南韓最大勞資衝突，他表示：「現在想起來，我們並沒真的做得多好，但我當時因此意識到，MBC是最先站在前線挺身而出、傾心聆聽被忽略的弱勢社群聲音的電視台。這是我剛進來時，最感驕傲的事。」

好境不常，MBC的光芒，在保守派重掌政權後，逐漸蒙上陰影。

MBC新聞的轉捩點──美牛入口爭議

2008年，李明博就任總統不到一個月，南韓政府宣布與美國重啟輸入美國牛肉問題的協商，《PD手冊》緊急製作採訪報導，以罹患狂牛病的牛隻畫面，和疑似染上人類型狂牛病的患者家屬說法，影射美牛「不安全」，引發社會恐慌，民眾開始上街示威。當時首爾市中心的反政府抗議人士，最多達到70萬，迫使李明博公開道歉，新政府支持率驟跌。

不過，《PD手冊》的相關報導，其後被指出部分內容誇張與不實，例如無法證實失常牛隻與狂牛病有關，遭主管機關要求更正與道歉。當時還沒人意識到，這次報導的疏失，是新聞界災難的開始。深刻感受到媒體影響力的李明博政府，開始着手整頓KBS與MBC兩大公共電視台。

金秀珍說道：「原先我們做弱勢社群的新聞題材時，完成採訪後，只要有新聞價值，就會毫無顧慮地報導。不論盧武鉉時期，還是李明博上台初期，我們也都會批判政府，但之後報導局氣氛出現變化，我相信每個記者都感受到了。」提到MBC新聞的最大轉捩點，她一度哽咽。

不少保守派人士向來將MBC劃做親進步派或是被工會掌控的電視台，但曾任MBC工會宣傳局長的記者李容馬，在五年前罷工時受訪表示：「金大中、盧武鉉執政時，或許也想控制媒體， 但對言論自由較能充分保障，所以當時MBC未發生過罷工。」

淑明女子大學宣傳廣告系教授趙正烈，在進步派執政的2002至2005年，監看分析主要媒體報導後，所提出的研究報告也表示，三大電視台對當時政府持否定評價的頻率，皆落在45至46%間，MBC並未落於其他媒體之後，反高於保守派的《朝鮮日報》和《中央日報》。

美牛燭光示威潮退去後，山雨終至──盧武鉉時期就任的KBS社長鄭淵珠，突遭南韓監察院以經營不良與背信等嫌疑調查，然後被執政黨與政府掌控過半席次的董事會解任；之後，農林水產部長向MBC提告，《PD手冊》六名製作人與編導，遭檢方以「名譽毀損」罪嫌逮捕。公權力侵犯媒體的爭議，越演越烈。

雖然鄭淵珠和《PD手冊》團隊之後接連獲判無罪，卻已無法讓電視台擺脫被政府權力介入的命運。MBC最重要的收入來源──晚間九點新聞時段（現已移至八點），收視率位居全國第二，卻突然沒有廠商敢再投放廣告。此後，曾是MBC當家主播，並受工會力挺的社長嚴基泳，也迫於壓力宣布提前辭職。MBC的防線自此全面崩潰。

換上新社長並更替管理層後，MBC新聞開始出現質變，而感受最深刻的，莫過於社會線記者。金秀珍表示：「李明博上任後，諸如反對《韓美自由貿易協定》之類的示威變多了，採訪集會的社會部記者們，突然被公司要求不要呈現太多民眾怒罵的畫面；另外，對執政黨政治人物不利的發言，也無法被播出來了。」

金珉煜則提到他的親身經歷。2011年，被視為繼朴槿惠後，有力參選總統的保守派執政黨大國黨（後改名為新世界黨，今自由韓國黨前身）的第二號人物──京畿道知事金文洙，突然撥打地方消防局的119緊急專線，在電話中直接表明自己是道知事，卻被誤認為詐騙電話而遭掛斷。隨後，接電話的兩名消防員都遭到懲戒。

通話錄音後來被公開，輿論批判金文洙「耍大牌」的聲浪增大，迫使金文洙親自前往消防局與兩名消防官「擁抱和解」，並公開下達取消懲戒的指令。金珉煜說道：「當時我的後輩前往採訪拍攝，然後由我撰稿。我寫道：『金知事道歉和解了，但網上仍有負面輿論，金知事的爭議仍受到批判』。」

「之後，社會部長直接把這句話刪了，只把京畿道廳聲明放在報導中。我跟編輯台反映：『這跟官方報導有何兩樣？』編輯卻只甩甩手要我別管。我真的很喪氣，作為當事人，我感到很慚愧。」金珉煜表示，從那時起，社會部發出的報導，逐漸趨向軟性吸睛，災難事故報導比重增加，分析和解說分量減少。

不僅如此，MBC記者製作有關李明博關涉弊案的獨家報導，突然被取消播出；美牛風波時扮演批判要角的MBC，卻在執政黨挾優勢席次強行通過《韓美自由貿易協定》後，集中報導政府立場，並強調國會議員肢體衝突，造成議事癱瘓。態度丕變，讓在示威現場採訪的MBC記者變成抗議民眾洩憤與驅逐的對象。

首次罷工，敗仗收場

2017年9月4日，南韓MBC電視台與KBS電視台員工因不滿新聞製播遭到高層干預，以及權益受到壓榨，要求MBC社長金長謙及KBS社長高大榮下台，否則將不會停止罷工。攝：Imagine China

MBC工會隨即向高層反映問題的嚴重性，卻遲遲未見偏頗報導有所改善，於是在2012年初經表決通過舉行罷工行動，要求社長下台。

身為主播的金秀珍，決定放下崗位，成為工會成員中，手持標語公開在光化門廣場抗議的第一人，並擔任罷工集會的主持人。金珉煜則是負責在工會製作的罷工版新聞報導中出鏡，負責追蹤社長動向。

「相較其他記者，我因為當上主播而被更多民眾認識。若要呼籲一般人傾聽我們的聲音，有知名度的人站出來，不是更有效嗎？而我覺得，我被大眾認識，也是因為MBC給了我機會；為扶正並讓MBC更好，我沒有理由猶豫。」金秀珍說道。

原本工會成員預期，罷工只會持續兩到三個月，沒人料到，最後會拉長到接近半年。這段期間，執政黨將罷工定調為單純的「勞資糾紛」，不願出面仲裁，後來更批評MBC工會挑在選舉年罷工，具政治目的，卻無人願意回應電視台報導受到干預的問題。

「罷工進入第10天，我還是覺得充滿力量，因為聲援我們的人實在太多了，民眾都給我們拍手激勵。可是當年四月的國會選舉，執政黨席次繼續過半……雖然說工會不是代表在野黨的團體，但就我們看來，新世界黨是很自私的集團，否定他們的人那麼多，卻還是過半；當時我們就開始有挫敗感了。」金珉煜說道。

儘管MBC工會透過展開主播街頭擁抱、市民連署和罷工演唱會等多樣抗爭活動，同時積極經營網絡社群，吸引民眾支持，但問題仍然無法在政治領域上得到充分反映及解決。罷工拉長，部分無法支薪的職員需要借貸生活，工會財產更遭資方聲請假扣押（暫時扣押），運動最後只能在同年7月以敗仗收場。

「當時覺得若能贏的話，罷工再長都能忍，但結果卻不是如此。」金秀珍突然停頓數秒後又開口：「罷工過後，事實上，我們過得更艱苦。」

罷工過後，157人成為「流放者」

罷工結束後，管理層的報復紛沓而來。參與罷工的記者們，先是被停職三個月，然後被電視台安排負責講座教育以拖延時間，再來又無預警地被反覆調往各地的事業中心，遠離採訪崗位。事實上，早在罷工中後期，MBC已從外部招攬新一批有資歷的記者，填補空缺。原本投入抗爭的記者群，則等同宣告被「流放」至邊疆。

「當時接到新的崗位指令，發現記者的職稱被拿掉了，我第一次看到這種狀況，後來才意識到『啊，我被趕出報導局了』，原本還以為時間不會太長，幾個月後就會回來……」金珉煜說道。他不僅被取消記者職務，還因出鏡罷工宣傳影帶，被當時的社長控告名譽毀損。

被MBC「流放」的職員，共157人，當中有的被迫從事與記者職業全無關聯的地方公演活動企劃、有的被分發承攬戲劇活動業務，更有製作人被分發至MBC所經營的副業單位勞役。

例如，《PD手冊》製作人李禹煥，在參與罷工後，被強制調往MBC經營的滑雪場擔任管理人員。今年8月上映、由被MBC解職的製作人崔承浩執導，描寫保守派政權與資方操控與整肅電視台的紀錄電影《共犯者們》中，就捕捉過去因揭弊報導而獲獎無數的李禹煥，在寒冬剷雪的狼狽模樣，場面一出，引發大眾議論。

而更恐怖的是，有些優秀的新聞工作者到了新崗位後，什麼任務都沒被分配，聽來似乎輕鬆，卻是要藉此摧毀的精神意志。

一度被發配到仁川工作的金秀珍表示：「公司沒指派我做任何事情，但從首爾到仁川很遠，只能繼續來回，讓我到遠處上班，卻不給我事做，不讓我做我最擅長的記者職務……我覺得公司是在透過這種方式，對職員施加侮辱，暗示我辭職，這樣的事情反覆上演……但我自己也要顧生計，無法說離開就離開。」

這群「流放者」中，金珉煜和部分工會成員選擇繼續與電視台對簿公堂，控告公司「不當懲戒」，目前官司大多獲勝。即便如此，電視台卻沒有履行法院判決，政府也持續不聞不問，他們仍無法復歸原職。

長期投入抗爭，又歷經三次調職的金秀珍，則已筋疲力盡，只得無奈等待。只是這一等，就是五年──金秀珍從熒光幕上消失，金珉煜則再也無法奔走新聞現場；對這157名「流放者」來說，人生的五年工作紀錄變成空白，而且無比煎熬。

近日，MBC工會再度以「逼迫勞工不當勞動」的名義，向僱用勞動部告發罷工後就職的第四任社長金張謙。在今年2月底就職前，金張謙擔任MBC報導本部長（新聞最高主管），被視為MBC罷工後，介入報導編播並發動整肅的元兇之一。僱用勞動部三次傳喚金張謙不果，直到地檢署向法院申請拘票批准後，揚言再不出現將予執行逮捕的情況下，金張謙才終於在罷工重啟隔天的9月5日，現身接受調查。

五年過後，公權力終於有所行動，金秀珍及金珉煜等工會成員都感到五味雜陳。

2017年9月5日，韓國首爾，韓國MBC電視台社長金長謙現身勞動部接受查問。據悉，金長謙涉嫌不當壓榨員工，以獨裁方式經營電視台。MBC員工從6月開始展開抗議，罷工近日進一步擴大，首爾西部地方檢察廳介入調查後，勞動部曾3度傳喚社長說明，但金社長均未出現，地檢署發出拘捕令。
2017年9月5日，南韓首爾，MBC電視台社長金長謙現身勞動部接受查問。勞動部曾3度傳喚社長說明，但金社長均未出現，地檢署其後發出拘捕令。 攝：Imagine China
五年空窗，重思何謂記者

記者分別向金秀珍與金珉煜，展示出他們五年前投入罷工前的照片。金秀珍穿著挺拔的套裝，坐在主播枱前；金珉煜則是在新聞現場，頂着風雨，手持MBC的麥克風出鏡。看到那一幕，兩人不約而同地笑了出來。

有什麼話對五年前的自己說？金珉煜表示：「這五年，記者職位被拔掉，是苦悶的時間，卻讓我產生許多念頭。以前我什麼都沒想，就展開記者生活，每天趕着做新聞，沒去省察什麼是好報導、怎樣才是好記者。反倒這五年間，看到公司狀況，又以外人角度，目睹媒體生態，我開始反省過去的自己。」

「現在很多南韓人稱記者為『垃圾』，某些層面上我也不例外。每次公家單位做簡報，我都是趕快接到就下筆，沒去質疑、分析和多重檢驗這是不是事實，這點我當時是努力不足的。」金珉煜說道。

在一旁的金秀珍則道：「當時我還30多歲，現在步入40多了……我也覺得，當時好像沒充分做好記者角色。記者應該好好聆聽他人聲音，並予以傳達，但我當時只是照自己的標準，照我想的做完報導。但這五年來，我在外頭看到這麼多人願意聽我說被不當懲戒的事，我真是很感謝呢。」

「過去我們經常只採訪政府、警察等官僚單位，現在我覺得能有所變化了。媒體需要的是接納意見、能聽各方說話的人。回想這五年來，我就是這樣過來的。」金秀珍表示，需要媒體發聲的人，大多是弱勢。若這次重啟罷工有好結果，希望讓MBC成為更能傾聽弱勢的電視台。

歷經李明博與朴槿惠執政共九年，MBC成為保守派代言人；如今，失落執政黨地位的自由韓國黨，大力抨擊法院批准對金張謙的拘票，是新政府在背後出手。

金秀珍憤怒道：「我們這些被流放的記者，不就是證據嗎？我們被調離報導局後，還在裏面的記者，只要做了批判政府的報導，就會被立刻趕出去。自由韓國黨那些人，現在裝作自己在守護媒體自由的樣子，在袒護金張謙，真是不像話。」

金珉煜則批評：「韓文有一句話，『由我來做就是羅曼史，其他人來做就是不倫』……2008年，KBS社長鄭淵珠被趕走時，保守派嫌他做得多糟多壞，現在同一群人，丟了政權，碰上MBC的事情，卻說這是政府在箝制媒體，根本沒有標準，只是私益集團而已。」

去年底崔順實親信干政案被揭發，引發百萬民眾燭光示威，將朴槿惠拉下台，終結保守派執政。在時局氣氛丕變的當下，MBC工會選擇重啟罷工，被視為「燭光革命」延長戰。兩位「流放者」意志未被消磨，決定再次投身運動。

而五年前被資方延攬填補空缺的新進記者們，也加入罷工行列；加上KBS工會亦跟進串聯，令這次抗爭創下南韓史上最大的新聞業罷工紀錄。如今的MBC，看似動搖中。

2017年9月4日，南韓首爾，MBC電視台與KBS電視台員工因不滿新聞製播遭到高層干預，以及權益受到壓榨，開始大規模罷工，共有超過3800名員工參加了罷工。這次罷工將導致兩家電視台大部分節目無限期停播。攝：Imagine China

「（五年前）罷工前，我在社會部輪替值班。秀珍前輩播報完夜間新聞後，卻沒回家，走到社會部，喊着『啊，肚子好餓，不叫炸雞來吃嗎？』我當時還是年輕後輩，跟她還不熟，看到她那樣子，還在懷疑『現在是什麼狀況？』」金珉煜回憶道。

他接着又說：「我現在有兩個心願：希望能再次值班，等秀珍前輩報完新聞，然後大家一起叫炸雞吃；再來，當個能夠親自走入人群，深切聆聽民眾心聲的記者。」

金秀珍聽到後，開心地感嘆了一聲，並用雙手遮住了鼻子。兩人都期盼，那天能早日到來。

[/size=2]

抄自端傳媒

同支那一樣